# Название

Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. Ноутбук на Windows
2. Виртуальная машина Ubuntu 20.04
3. Утилита Wireshark
4. Утилита Zeek
5. Python 3.9

## ️Варианты решения задачи

### Вариант 1

1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб) с помощью Wireshark
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процентнежелательного трафика в собранном на этапе 1.

### Вариант 2

Отличие от варианта 1 заключается в использовании другого ПО.

1. Собрать и выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
2. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процентнежелательного трафика в собранном на этапе 1.

## ️Общий план выполнения

В ходе работы предлагается использовать вариант 1, так как я уже знаком с утилитой Wireshark и ее функционалом

## Содержание ЛР

### Шаг 1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)

Для сбора сетевого трафика воспользуемся утилитой Wireshark

Соберем необходимый объём трафика (>100 mb)

![](img/1.png)

Сохраним файл в удобном для Zeek формате (.pcapng)

### Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика

Утилита Zeek распределит метаинформацию о трафике в соответствующие папки по протоколам. Воспользуемся ей

![](img/2.png)

Нас интересуют прежде всего DNS запросы (файл dns.log).

### Шаг 3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика

В качестве исходного списка источников нежелательного трафика воспользуемся https://github.com/StevenBlack/hosts/blob/master/hosts.

Cкопируем содержимое и уберем из файла лишнюю информацию (оставим только домены, уберём пустые строки, строки вида \[xyz.com\] и т.д.) 

Таким образом мы получили файл с 200853 уникальными нежелательными хостами

![](img/3.png)

### Шаг 4. Написать программу, котрая подсчитывает процент нежелательного трафика

Исходный код программы находится в файле data/dns.py

## ️Оценка результата

![](img/4.png)

В результате анализа был выявлен определённый процент нежелательного трафика, который может быть связан с отсутствием блокировщика рекламы в стандартном браузере, а также с неосторожным веб-серфингом  

## ️Вывод 

В результате выполнения работы был освоена утилита Zeek, позволяющая выделить метаинформацию из сетевого трафика
